---
date: '2021-04-01'
title: '基本类型与引用类型'
tags: [javascript]
---

在 ECMAScript 中，变量可以存在两种类型的值，即原始值和引用值。

1. 原始值占用的内存空间是固定的，而引用值占用的内存空间是动态的。
2. 原始值的值存储在栈中，而引用值的值存储在堆中。
3. 原始值的保存与复制是直接的，而引用值的保存与复制是通过值的拷贝来实现的。
4. 原始值使用`typeof`运算符来检测其类型，而引用值使用`instanceof`运算符来检测其类型。
5. 原始值的值可以通过`==`运算符来比较，而引用值的值可以通过`===`运算符来比较。
6. 使用`new()`构造出的对象是引用值，而不是原始值。

> 除了`null`和`undefined`之外，所有的基本类型都是原始值，而所有的引用类型都是引用值。

## 基本类型

- number
- boolean
- bigint
- string
- symbol
- null
- undefined

## 引用类型

- object
- array
- function

```javascript
const number = 10;

const bool = false;

const str = 'Hello!';

const missingObject = null;

const nothing = undefined;
```

基本类型的值是存储在栈中的，所以在 JavaScript 中，基本类型的值可替换但不可被改变。

```javascript
var bar = 'baz';
console.log(bar); // baz
bar.toUpperCase();
console.log(bar); // baz

// 使用数组方法可以改变一个数组
var foo = [];
console.log(foo); // []
foo.push('plugh');
console.log(foo); // ["plugh"]

// 赋值行为可以给基本类型一个新值，而不是改变它
bar = bar.toUpperCase(); // BAZ
```

```javascript
// 基本类型
let foo = 5;

// 定义一个貌似可以改变基本类型值的函数
function addTwo(num) {
  num += 2;
}
// 和前面的函数一样
function addTwo_v2(foo) {
  foo += 2;
}

// 调用第一个函数，并传入基本类型值作为参数
addTwo(foo);
// Getting the current Primitive value
console.log(foo); // 5

// 尝试调用第二个函数...
addTwo_v2(foo);
console.log(foo); // 5
```

**在执行函数体内语句之前，JavaScript 会将传递进来的参数（基本类型的值）复制一份，创建一个本地副本。这个副本只存在于该函数的作用域中，我们能够通过指定在函数中的标识符访问到它（addTwo 中的 num，addTwo_v2 中的 foo）。**
